\subsection{Notfall-Evakuierung mit einem Service-Roboter}
\label{subsec:evacuation}
    Mit dem Szenario der Notfall-Evakuierung wird ein weiterer Anwendungsfall definiert, welcher dabei helfen soll, die 
    Anforderungen zu identifizieren, die für die Bereitstellung des Frameworks der Steuerzentrale benötigt werden.
    Objektiv betrachtet gibt es bei diesem Fall ebenso einen Auslöser, als Beispiel einen Sensor, bspw. einen Rauch- 
    oder Gasmelder, der eine Nachricht veröffentlicht, die über die Steuerzentrale konsumiert, verarbeitet und dadurch die 
    weiteren notwendigen Schritte eingeleitet werden. Nachdem die Nachricht von der Steuerzentrale erhalten wurde, wird 
    darauf basierend die Regel und die darauffolgende Aktion angestoßen. Die Steuerzentrale muss über die \acs{API} 
    Schnittstelle des internen Büroplatzbuchungssystems alle eingecheckten Personen und Platzbuchungen abfragen und 
    zwischenspeichern. Die Informationen werden genutzt, um den Service-Roboter an die Arbeitsplätze der jeweilig 
    eingecheckten Personen zu schicken, sodass dadurch diese über den Notfall informiert, bzw. gebeten werden, das 
    Gebäude zu verlassen. Wird eine Person an einem Arbeitsplatz erkannt, so kann diese über den Sachverhalt informiert 
    werden. Ist jedoch der Arbeitsplatz leer, soll der Service-Roboter den nächsten Arbeitsplatz ansteuern. Nachdem alle 
    Plätze von dem Service-Roboter abgefahren wurden, soll dieser über die restliche Bürofläche fahren und nach Personen 
    suchen. Die Erkennung der Person wird durch die Kamera des Roboters durchgeführt. Abschließend, wenn alle Plätze und die 
    Bürofläche abgefahren wurden, soll der Roboter an eine zentrale Stelle im Büro fahren und ohne Unterbrechung eine 
    Durchsage starten und diese solange wiederholen, bis eine Person den Vorgang beendet. Mit der Beendung der Dauerschleife 
    ist das Szenario abgeschlossen und der Roboter kann an seine Ausgangsposition zurückgeführt werden, sofern dies 
    umgebungsbedingt noch möglich ist.
    \\
    Somit ist der zweite Anwendungsfall definiert. Die textuelle Schilderung des Szenarios wird mit im Rahmen des \acs{RE} 
    vorgesehenen Diagrammen und Visualisierungen gestützt. Diese sind dem Anhang (%\ref{}%
    SIEHE REFERENZ TBD) zu entnehmen.
    \\
    \linebreak
    Die Anwendungsfälle wurden so gewählt, da diese eine gewisse Komplexität mit sich bringen, die es mit der Steuerzentrale 
    abzudecken gilt.
    \\
    Aus dem Kontext beider Anwendungsfälle, der vorangestellten Zielgruppenanalyse und den Experteninterviews werden in Abschnitt 
    (\ref{sec:requirementsFinal}) die daraus identifizierten Anforderungen für die Steuerzentrale aufgeführt.

\section{Experteninterview}
\label{sec:experteninterviewReqirements}
    Zur Analyse und Erhebung von Anforderungen, die sich an das System richten, werden Experteninterviews durchgeführt. 
    Dabei wird sich, wie in dem Abschnitt (\ref{subsec:experteninterview}) beschrieben, an dem unstrukturierten Ansatz der 
    Führung eines solchen Interviews orientiert \cite{robson2002real}. Infolgedessen werden keine konkreten offenen oder 
    geschlossenen Fragen gestellt. Der Aufbau des Interviews wird in weiteren Schritten aufgegriffen. 
    \\
    Die Ergebnisse der Interviews sind nicht repräsentativ, da sie im Rahmen dieser Arbeit keine große Masse abdecken. Diese 
    dienen lediglich der weiträumigeren Informationsgewinnung und dem Sammeln mehrerer Meinungsbilder, um aus allen 
    Ideen, Gedankenanstößen und Meinungen ein objektives Gesamtbild zu erzeugen und daraus viele Anforderungen zu gewinnen 
    und abzuleiten. 
    %Die Experten Interviews sind eine Möglichkeit, die Anforderungen zu erfassen, die durch die Entwicklung des Systems 
    %nicht durch eine einfache Marktanalyse erfasst werden konnten. Diese Interviews sind nicht repräsentativ und dienen lediglich 
    %der weiträumigeren Informationsgewinnung.
\subsection{Ziel des Experteninterviews}
    % Diese helfen dabei, mehrere Sichten, Meinungen und Erfahrungen einzuholen, um ein 
    Ziel des Experteninterview ist die Informationsgewinnung aus bestimmten Sachverhalten, die nicht leicht auf anderem Wege 
    zu beschaffen sind. Der Experte dient als Informationsträger und kann dabei helfen, seine Sicht auf den Sachverhalt 
    wiederzugeben. Dadurch können Meinungen eingeholt und Erfahrungen ausgetauscht werden. Diese sind oft wichtige 
    Informationen zur Erhebung von Anforderungen zu einem bestimmten Sachverhalt. % gegenüber.

\subsection{Aufbau des Experteninterviews}
    Die Experteninterviews wurden im Gesamten als unstrukturierte Interviews durchgeführt. Lediglich die Rahmenbedingungen sowie 
    der Einstieg in das Interview waren vorgegeben und bei jeder interviewten Person ähnlich. Zu Anfang des Gesprächs wurde 
    der Kontext und die Intension erläutert, damit der Experte die Situation und die Absichten kennen lernt und die 
    eigentliche Herausforderung %Problemstellung%
    erkennt. Grundlage dafür war die Erläuterung der Zielsetzung (\ref{sec:zielsetzung}) der Arbeit, 
    um so die Intension zu verdeutlichen. Mit den identifizierten Anwendungsfällen (\ref{sec:usecases}), die als Basis 
    zur Extraktion von Anforderungen und als potentiell umsetzbare Funktionalitäten gelten, wurden Szenarien veranschaulicht, 
    die dabei halfen, das Anwendungsumfeld zu konkretisieren.  
    Nach der Schilderung des Kontextes und der zugrundeliegenden Ausgangspunkten wurde das Gespräch in Richtung Anforderungen 
    gelenkt. Hierbei lag der Fokus auf der Erhebung der Ideen, Sichtweisen und Meinungen, die als Grundlage für Anforderungen 
    dienten oder gar direkte Anforderungen an das System ergaben. Dabei war der Ausgang des Gesprächs offen. Falls während 
    eines Gespräches der Fokus verloren ging, bzw. Exkurse ein zu großes Ausmaß annahmen, wurde wieder auf die 
    vorliegende Sachlage aufmerksam gemacht und der Fokus erneut auf die Anforderungen geworfen. 
    Schwerpunkte bei den Interviews waren zum einen, welche Anforderungen gelten, um eine einfache Handhabung der 
    formalisierten Interaktionen für den Softwareentwickler zu gewährleisten und zum anderen die Funktionalitäten, die der 
    Experte dem System gegenüber sieht, um ein Regelwerk für ein intelligentes Büro zu erstellen. 
    Ebenso wurden nichtfunktionale Anforderungen, die ein solches System mit sich bringen soll, adressiert. 
    Die zusammengefassten Anforderungen und daraus abgeleiteten Bedingungen sind dem Abschnitt (\ref{sec:requirementsFinal}) 
    zu entnehmen.
    % Zum Einstieg des Interviews wird der Kontext erläutert (Welche Software entwickelt werden soll) UND 
    % dass der Fokus auf der einfachen Handhabung der formalisierten Interaktionen für SOFTWAREENTWICKLER liegt. 
    % Welche Anforderungen der Experte in der Funktionalität als auch Anforderungen dem System gegenüber sieht. 
     
\subsection{Zusammenfassung der Experteninterviews}
    In Summe wurden insgesamt fünf Experteninterviews durchgeführt. Jedes Gespräch war individuell und hatte dementsprechend 
    einen anderen Verlauf, bzw. ein anderes Ergebnis. Dennoch konnte der inhaltliche Fokus gewahrt und verschiedene 
    Meinungsbilder eingeholt werden. Jeder befragte Experte konnte zu dem anliegenden Sachverhalt seine Meinung äußern und 
    wichtige Informationen und Sichtweisen mitteilen. Die erhobenen Informationen wurden analysiert, aufbereitet und 
    als Anforderungen dokumentiert. Die dabei entstandenen Informationen und Anforderungen werden in 
    folgendem Abschnitt aufgezeigt. 
    % Interessante Gespräche wurden geführt. Bereits die Schilderung des Kontextes und der Idee gab es Diskussionsbedarf und 
    % Anforderungen, die sehr interessant waren und als Anforderungen so mit aufgenommen worden sind. 
    % Aus den Interviews ergaben sich Anforderungen, die in die Konzeption mit einfließen. Diese werden im folgenden 
    % Abschnitt thematisiert.
    
\pagebreak
\section{Anforderungen}
\label{sec:requirementsFinal}
    In Folge der vorangestellten Literaturrecherche, der Markt- und, Zielgruppenanalyse, der entwickelten Anwendungsfälle und 
    der durchgeführten Experteninterviews ergaben sich Anforderungen an das System als auch Bausteine, die in der 
    Konzeption und der anschließenden prototypischen Implementierung der Software essentiell sind. Da der Fokus dieser 
    Arbeit auf der einfachen Handhabung der formalisierten Interaktionen für den Softwareentwickler liegt, werden 
    spezifische Anforderungen, die diese Richtung konkret adressieren, höher priorisiert als allgemeingültige Anforderungen, die mehr das 
    Verhalten einer Software beschreiben. Zur Dokumentation der nicht funktionalen Anforderungen wird sich an dem 
    \textit{Software Produkt Qualitätsmodell} nach der ISO Norm 25010\footnote{Die acht Qualitätscharakteristiken nach ISO 25010. \url{https://iso25000.com/index.php/en/iso-25000-standards/iso-25010} Abgerufen am 24.06.2022.} 
    orientiert. 
    \\
    \linebreak
    Der folgenden Tabelle (\ref{tab:functionalRequirements}) sind die funktionalen Anforderungen (FA) zu entnehmen: 
    \begin{table}[hbt!]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{ | p{0.6cm} | p{9.5cm} | p{1.6cm} | p{3.1cm} | }
                \hline
                    \textbf{} & \textbf{Anforderung (User Story)} & \textbf{Priorität} & \textbf{Quelle} \\
                \hline
                    FA1 & Als Softwareentwickler möchte ich mit einer vorgegebenen Struktur Regeln definieren, die zur Laufzeit ausgeführt werden können, wenn das zutreffende Ereignis eintrifft. & Essentiell & Zielsetzung der Arbeit \\
                \hline
                    FA2 & Als Softwareentwickler möchte ich Auslöser aktivieren, bzw. definieren können, nach denen die Regeln ausgelöst werden. & Essentiell & Experteninterview \\
                \hline
                    FA3 & Als Softwareentwickler möchte ich einen Zustandsraum erstellen, der nach meinen Bedürfnissen und Anwendungsfällen variabel implementiert werden kann. & Essentiell & Experteninterview \\ 
                \hline
                    FA4 & Als Softwareentwickler möchte ich Bedingungen definieren und abfragen können, die basierend auf dem Ereignis die dazugehörige Regel starten und ausführen lassen. & Essentiell & Experteninterview \\ 
                \hline
                    FA5 & Als Softwareentwickler möchte ich Komponenten anlegen können, die reelle Gegenstände und dessen Zustände abbilden. & Hoch & Experteninterview \\
                \hline
                    FA6 & Als Softwareentwickler möchte ich das vorgegebene Framework individuell nutzen können, indem ich bei der Definition der Regeln und der Informationsbeschaffung nicht eingeschränkt bin. & Essentiell & Zielsetzung der Arbeit, Experteninterview \\
                \hline
                    FA7 & Als Softwareentwickler möchte ich, dass alle Regeln, die ich definiert habe, zu bestimmtem Auslöser gestartet werden. & Essentiell & Experteninterview \\ 
                \hline
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{Funktionale Anforderungen (FAs)}
        \label{tab:functionalRequirements}
    \end{table}
    \\
    Nach der Aufstellung der funktionalen Anforderungen folgt die der nicht funktionalen Anforderungen (NFA):
   