\section*{Use Case 1 - Begrüßung / Check-In}
\subsection*{Aufgabenbeschreibung UC 1}
\begin{table}[hbt!]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{| p{3cm} | p{12.75cm} | }
            \hline
                \textbf{Task: Begrüßung / Check-In von Member und Gästen} \\
            \hline
                \textbf{Ziel:} & Einen Member (Mitarbeiter) oder einen Gast in der Lokation mit einem Service-Roboter zu begrüßen, wenn dieser eintreten möchte. Nach der Begrüßung findet der Check-In statt, bei dem der Member seinem Platz zugewiesen und der Gast zu seinem Ansprechpartner geleitet wird. \\
            \hline
                \textbf{Eingriffsmöglichkeiten:} & Auswahl der Situation, Interaktion mit dem Service-Roboter (Informieren, Begleiten)  \\
            \hline
                \textbf{Ursachen:} & Terminbuchung, Anmeldung, Klingeln an der Tür, Authentifizierung / Authentisierung an der Tür mittels Biometrische Eingangskontrolle \\
            \hline
                \textbf{Priorität:} & Hoch \\
            \hline
                \textbf{Durchführungsprofil:} & Nach Anmeldung oder Eintritt eines Gastes oder Members, Unterbrechungen möglich (Verbindungsfehler, Fehlerhafte Abfrage der Verfügbarkeiten von Platzreservierungen), mittlere Komplexität \\ 
            \hline
                \textbf{Vorbedingung:} & Platzbuchung / Reservierung und Einbuchung für ein Meeting fand im Vorfeld statt, Einverständniserklärung von den Personen liegt vor, Authentisierung über die Eingangskontrolle hat funktioniert / stattgefunden \\
            \hline 
                \textbf{Info-In:} & Die Person, die eintreten will, ist durch die Buchung oder Authentisierung bekannt, Buchung ist registriert und kann abgerufen werden \\
            \hline
                \textbf{Info-Out:} & Begrüßung Standardprotokoll mit Interaktionsmöglichkeiten und Kenntnis des Namens der Person, Check-In Informationen für die einzucheckende Person \\
            \hline
                \textbf{Ressourcen:} & Service-Roboter, Eintrittskontrolle per Biometrischer Authentisierung, Buchung der Person abrufbar über die API \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Aufgabenbeschreibung UC 1 - Begrüßung / Check-In}
    \label{tab:checkIn}
\end{table}

\subsection*{UC 1 - Beschreibung}
    Steuerzentrale:
    \begin{itemize}
        \item Input: MQTT Nachricht von UC 1 (Verifizierung ok?, Name des Gastes / Members und Prozessanstoß (Check In))
        \item Input: Terminregistrierung durch DoorJames (Übertragung der Termindaten) 
        \item Output: Zu durchlaufender Prozess (CheckIn) und Name des Gastes / Members
        \item -> (CheckIn) Genauer Begrüssungsprozess? Aktiv / Passiv 
        \item --> Zuständigkeit Temi / Member / Gast / Steuerzentrale (Zentral / dezentral)
        \item --> Begrüßungsprozess durch Temi selbst (Möglichkeiten sind im Temi implementiert) Steuerzentrale dient nur als Event-Auslöser 
    \end{itemize}
	
    Temi: 
    \begin{itemize}
        \item Input: MQTT (Prozess-Trigger durch Steuerzentrale und Name des Gastes / Members)
        \item Input: Mitarbeiter lädt Kunde ein / Prepare / DoorJame
        \item Output: (An Steuerzentrale) – Prozess erfolgreich abgeschlossen
        \item -> Event-Möglichkeiten werden von Temi direkt verarbeitet. (Interaktion mit Gast, Ausrichten mit hilfe Objekterkennung zur Person) 
        \item -> Event-Möglichkeiten: 
        \item --> Kunde: 
        \item ---> Begrüßen von Kunde und einchecken mit QR / Wenn eingeladen, Temi wartet schon vorher 5-15min vor der Tür
        \item ---> Zum Einladenden führen oder einen Call starten
        \item --> Mitarbeiter: 
        \item ---> Anbieten eines Kaffees (zum Arbeitsplatz?) / oder zur Kaffee Maschine führen
    \end{itemize}

\subsection*{UC 1 - User Story}
    Gast:
    Als Gast möchte ich beim Anmelde Prozess für ein Termin ein Bild hinterlegen können für den Zugang in das Gebäude. 
    Vor Ort möchte ich über die Kamera am Eingang mein Gesicht Authentisieren, bei nicht Hinterlegung eines Bildes 
    bei der Anmeldung, möchte ich klingeln und danach öffnet sich die Tür. Beim Hineintreten in das Gebäude nehme 
    ich ein Temi wahr. Der Temi begrüßt mich und startet eine Konversation mit mir, er bietet mir an per QR Code 
    über den Temi-Bildschirm mich einzutragen. Nach erfolgreicher Registrierung führt mich der Temi zum Mitarbeiter 
    bei diesem ich einen Termin habe.

    Member:
    Als Member möchte ich die Buchung eines Arbeitsplatzes wahrnehmen können. Um in das Gebäude eintreten zu 
    können, ist eine Authentifizierung durch die Gesichtserkennung oder das Abscannen der Chipkarte notwendig. Nach 
    erfolgreicher Autorisierung werde ich von Temi bei Eintritt des Gebäudes begrüßt. Temi gibt mir den Arbeitsplatz 
    bekannt und fragt, ob ich zum Platz begleitet werden soll oder Temi mir einen Kaffee an den Arbeitsplatz bringt. 
    // Kunden zum Ausgangführen/Checkout anderer use case


\section*{Use Case 2 - Notfall-Evakuierung}
\begin{table}[hbt!]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{| p{3cm} | p{12.75cm} | }
            \hline
                \textbf{Task: Begrüßung / Check-In von Member und Gästen} \\
            \hline
                \textbf{Ziel:} & Einen Member (Mitarbeiter) oder einen Gast in der Lokation mit einem Service-Roboter zu begrüßen, wenn dieser eintreten möchte. Nach der Begrüßung findet der Check-In statt, bei dem der Member seinem Platz zugewiesen und der Gast zu seinem Ansprechpartner geleitet wird. \\
            \hline
                \textbf{Eingriffsmöglichkeiten:} & Auswahl der Situation, Interaktion mit dem Service-Roboter (Informieren, Begleiten)  \\
            \hline
                \textbf{Ursachen:} & Terminbuchung, Anmeldung, Klingeln an der Tür, Authentifizierung / Authentisierung an der Tür mittels Biometrische Eingangskontrolle \\
            \hline
                \textbf{Priorität:} & Hoch \\
            \hline
                \textbf{Durchführungsprofil:} & Nach Anmeldung oder Eintritt eines Gastes oder Members, Unterbrechungen möglich (Verbindungsfehler, Fehlerhafte Abfrage der Verfügbarkeiten von Platzreservierungen), mittlere Komplexität \\ 
            \hline
                \textbf{Vorbedingung:} & Platzbuchung / Reservierung und Einbuchung für ein Meeting fand im Vorfeld statt, Einverständniserklärung von den Personen liegt vor, Authentisierung über die Eingangskontrolle hat funktioniert / stattgefunden \\
            \hline 
                \textbf{Info-In:} & Die Person, die eintreten will, ist durch die Buchung oder Authentisierung bekannt, Buchung ist registriert und kann abgerufen werden \\
            \hline
                \textbf{Info-Out:} & Begrüßung Standardprotokoll mit Interaktionsmöglichkeiten und Kenntnis des Namens der Person, Check-In Informationen für die einzucheckende Person \\
            \hline
                \textbf{Ressourcen:} & Service-Roboter, Eintrittskontrolle per Biometrischer Authentisierung, Buchung der Person abrufbar über die API \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Aufgabenbeschreibung UC 1 - Begrüßung / Check-In}
    \label{tab:checkIn}
\end{table}

\subsection*{UC 2 - Beschreibung}
    Steuerzentrale:
    \begin{itemize}
        \item Input: MQTT Nachricht angestoßen von einem Member (Aktion; Uhrzeit)
        \item Input: DoorJames API - Gebuchte Büroplätze und Personen die einen Termin vor Ort registriert haben
        \item -	Output: Zu durchlaufender Prozess (Evakuierung) und Name des Gastes / Members und Position der Plätze und Räume, die gebucht wurden. 
    \end{itemize}
	
    Temi: 
    \begin{itemize}
        \item Input: MQTT (Prozess-Trigger durch Steuerzentrale und Position gebuchter Plätze und Räume
        \item Input: Objekterkennung (Personenerkennung) durch die Kamera
        \item Output: (An Steuerzentrale) – Status / Prozess (erfolgreich/nicht erfolgreich) abgeschlossen
        \item -> Event-Möglichkeiten werden von Temi direkt verarbeitet. (Interaktion mit Person, Anweisungen an die Person) 
        \item -> Event-Möglichkeiten: 
        \item --> Kunde, Gast & Member: 
        \item ---> Alarmieren und bitten das Gebäude auf schnellstem Weg zu
    \end{itemize}

\subsection*{UC 2 - User Story}
    Als Gast, Member und Manager möchte ich bei einem Notfall alarmiert werden. Bei eintretendem Fall möchte ich 
    Anweisungen, die zu beachten und umzusetzen sind, erhalten. Ebenso ist ein Hinweis zu den Notausgängen sinnvoll 
    und hilft bei der Flucht, bzw. beim Verlassen des Gebäudes. Damit keine Personen im Büro bleiben, ist eine 
    Information über Anwesende von belangen. Der Member sollte die Möglichkeit haben, den Service-Roboter 
    aufzufordern nach Leuten zu rufen, die nicht in Sichtweite sind. Sobald alle Plätze abgefahren sind, bzw. 
    durch den Service-Roboter keine Personen mehr erkannt werden, soll eine Benachrichtigung erfolgen, dass alle 
    aus dem Gebäude sind, bzw. keine mehr gesichtet wurden. Diese Information hilft bei der anschließenden Kontrolle 
    über am Treffpunkt anwesender Personen. Abschließend soll ggf. Eine Information über die Platzbuchungen gezeigt 
    werden, damit bei der Kontrolle keine Fehler unterlaufen und keine Personen, die nicht gesehen werden, vergessen 
    werden. 