\section{openHAB}
\label{sec:openhab}
    Neben der so eben erläuterten Home Assistant Plattform zählt ebenso die openHAB Plattform als bekannt und 
    in der Anwendung populär. Der \ac{OPENHAB} ist eine Plattform, bei der es sich um eine 
    Softwarelösung handelt, die auf Basis der Programmiersprache Java aufgebaut ist. Die Software steht unter 
    der Eclipse Public License und fällt daher unter die Rubrik der Open-Source Software. Durch die Verwendung 
    von Java ist die Anwendung betriebssystemunabhängig und kann auf beliebigen Betriebssystemen laufen. 
    Ähnlich zu der vorgestellten Home Assistant Software, bietet openHAB ebenso User Interfaces die durch 
    den Webbrowser, Android- und iOS-Geräte unterstützt werden. 
    \\
    \linebreak
    In Kombination mit Java wird bei openHAB das \ac{OSGI}-Framework für die Modularität der Software verwendet. Mit Apache 
    Karaf wird ein Container bereitgestellt, der mit Eclipse Equinox als \acs{OSGI} Laufzeitumgebung agiert. Als 
    \acs{HTTP}-Server ist Jetty in Gebrauch. Die einzelnen Frameworks werden nicht im Detail erläutert, lediglich die für das 
    Verständnis des Konzeptes notwendigen.
    \\
    \linebreak
    Mit openHAB wird eine hochmodulare Software zur Verfügung gestellt, die durch sogenannte \textit{Add-ons} erweitert 
    werden kann. Durch diese wird der Plattform eine breite Palette an Funktionen geboten. Physische Geräte können in 
    großer Anzahl mit der Plattform interagieren und verknüpft werden.\footnote{Einleitung zu openHAB. \url{https://www.openhab.org/docs/} Abgerufen am 25.04.2022}

    \subsection*{Historie}
    \label{sec:historyoHAB}
    %TBD...

\subsection{Konzept und Architektur}
%\subsection{Architektur}
\subsection{Ziele und Schwerpunkte}
\subsection{Stärken und Schwächen}

\section{Vergleich von Home Assistant und openHAB}
\label{sec:comparison-HAOS-openHAB}
    %Allgemein gültiger Vergleich (Aufbau, Architektur, Schwerpunkte (Fokus), Umsetzungen, Konnektivität, etc.)
    % https://everythingsmarthome.co.uk/home-assistant-vs-openhab-which-one-is-better/
    % https://smarthome.msuttner.de/openhab-2/vergleich-openhab-vs-home-assistant/ 
    % https://www.electronicshub.org/openhab-vs-home-assistant/ 
    % https://smarthome.university/your-smart-home-platform-home-assistant-vs-openhab/ 

